職工盟：拒絕非法議會

【拒絕非法議會 共謀運動前路 － 職工盟就民主派應否延任臨立會之聲明】

政府無理押後2020年立法會選舉，延長議員任期一年，引起民主派議員應否接受延任的爭論，社會出現正反不同聲音。本會經過內部深入討論，一致認為臨時立法會乃非法僭建，但拒絕延任及支持留守兩種意見都存在，主流傾向則認為民主派議員應該拒絕接受延任。本會亦認為，相較去或留的決定，際此民主運動的歷史關口，更重要是建立連結不同戰線力量的民間共同平台，共謀運動出路。

【反對非法議會，立即重啟選舉】

立法會議員延任一年的做法，不但違反《基本法》有關議員四年任期的規定，而且缺乏選舉授權。延任議會的合法性及權力，完全來自人大認可及委任。立法會的產生方法固然並非完全民主，但不等於我們應該無底線接受政權一再破壞既有規則。

民主派議員接受延長任期，會令非法議會增加了認受性，難免令香港市民及國際社會，得到立法會「如常運作」的印象。因此，無論民主派議員是去是留，均應該不斷強調延任議會是非法議會，政府必須立即重啟選舉，並將真普選歸還香港人。

【尊重初選結果，籌組民間議會】

政府押後2020年立法會選舉，明顯旨在阻止民主派初選的勝出者進入議會。我們認為，民主派應該尊重初選結果，以此為基礎籌組民間議會，重建運動平台。即使部份民主派議員基於策略考慮決定留任，也應該與初選勝出者合作，加入上述民間議會。假如決定留任的民主派議員，純粹視為延長任期一年，無意與初選勝出者合作，則難免予人否定初選結果的感覺。

【避免內部分裂，共謀運動前路】

無論最後民主派議員是去或留，我們相信都需要繼續商討運動去向。例如，決定留守的議員，如何在有限空間發揮最大的抗爭效果，令自己不致成為非法議會的裝飾？假如全面撤出議會，如何凝聚反對聲音及維持輿論關注？初選落敗的現任議員，如何處理民意授權問題？民間議會應該怎樣組成，留任議員與初選勝出者的合作機制又是怎樣？延任與否只是影響一時，抗爭運動卻是漫漫長路。

無論如何，反抗策略的討論應該繼續深化。我們期望正反雙方均有足夠的胸襟及氣度面對批評及質疑，避免民主派支持者內部分裂，共同謀求運動前路。

香港職工會聯盟
2020年9月21日

又估佢唔到喎